警拒開路阻救援10分鐘 墮樓科大生遲送院垂危

警拒開路阻救援10分鐘
墮樓科大生遲送院垂危

【本報訊】香港科技大學二年級學生周梓樂本周一凌晨，在將軍澳廣明苑疑躲避防暴警清場追捕，從屋苑停車場墮下重傷，命懸一線。救護員事發後近半小時才到場，有協助的義務急救員不滿警察阻礙救援。本報重組事發經過，發現警方早知悉現場有人重傷，但仍以封鎖線拒絕接報到場的救護車入邨，幸附近有另一批救護員經過，臨時接手搶救，但已令救援受阻礙最少10分鐘；有市民曾向防暴警提出讓路予救護車，反遭舉槍指嚇、棍打及施放催淚彈作回應。周梓樂的同學、街坊、網民，誓言追究到底。

記者：陳珏明 歐陽聯發

相關新聞：路過救護員施援 不幸中大幸

周梓樂傷勢危殆，情況不樂觀。網民群情洶湧，紛紛提出警方阻礙救援，直斥「等於蓄意謀殺」。警方昨晚急召記者會辯護，東九龍總區高級警司（行動）傅逸婷表示，估計事主當日凌晨12時45分至1時之間墮樓，她承認防暴警在停車場掃蕩時曾舉槍指向現場人士，但否認曾趕人及阻礙救援，又稱防暴警沒有跟趕往現場的救護車有任何接觸，圖否認有阻礙白車到場。

本報翻查多家傳媒的直播影片，發現警方凌晨12時半已到達唐明街及唐俊街交界，不久後增援到場，即向尚德邨及廣明苑發射多輪催淚彈及橡膠彈，近1時推進入邨，在廣昌閣對出跟街坊對峙，並突然向廣新閣及尚智樓方向再發射催淚彈，部份射入停車場內，防暴警隨即進入停車場。約1時05分，街坊Ricky發現周同學已倒卧在停車場二樓。

AppleDaily

AppleDaily

消防多次查詢救護車位置

Ricky向本報透露，他為避催淚煙走入停車場，「我前面先有人見到（墮樓），大叫大鑊嘢，埋到去已經見瞓咗喺地」，約一分鐘後有兩名消防員出現，不久後再有其他增援消防員及義務急救員到場。眾人忙於救人期間，他聽到消防員有要求救護車增援，又曾多次查詢救護車位置。

根據消防處提供資料，1時11分接獲現場消防指揮要求增派一輛救護車，A344號救護車奉召到場，但到達唐明街後發現有車輛阻塞未能前進，遂改由近尚信樓路口進入尚德邨再繞圈往現場，1時20分才抵達廣盈閣附近，發現前方有阻塞未能前進，救護員於是帶同裝備徒步前往現場，並於1時30分到達。由Ricky拍攝的影片亦證實，救護員確於約1時29分抵達。

然而，現場急救員（FA）對本報稱，A344號救護車非負責此個案，而是A492號，但該救護車駛至尚德邨唐俊街邨口時，因前方有大批防暴警稱設下封鎖線，拒絕讓路予救護車入邨，「有FA落咗樓跑去同警察解釋都係唔畀（救護車）過」。從傳媒的影片紀錄，A492最遲1時20分已到達，如獲警方放行，可直駛入停車場停在傷者附近，以最快方法急救及運走傷者，前後最少節省10分鐘時間。而消防處就指A492於1時10分已在現場，惟卻是處理另一個案。最終由於A344的救護員「路過」，眾人情急下要求對方先作救援，傷者才由該救護車接手。

科大學生記者黃同學亦向本報指，當晚警方狂射催淚彈後，未幾見到三架救護車到場，「一堆警察喺出面塞住晒」。

AppleDaily

市民促讓路 防暴揮棍毆

其實當日警察早知悉有人嚴重受傷。Ricky憶述，在停車場掃蕩的防暴警欲驅趕眾人，一度舉槍走近並隔着停車場矮牆探頭視察情況，之後轉身離開，「當時應該係1點15至20分之間」，難怪FA質疑，既有警察知道周同學受重傷，是沒有通知邨口的防暴警？還是明知而不放行？

本報翻查影片更發現，就算防暴警當時不知悉，但1時24分左右曾有人走近警方防線，表示現場需要救護車，但兩名防暴警衝出，一人近距離舉長槍，另一人舉胡椒噴劑作狀發射，並以警棍毆打該市民。之後防暴警又向尚德邨發射催淚彈，現場曾有人以大聲公高呼有嚴重傷者，促警車讓路予救護車，卻沒有任何警員理會。

你願意為被捕人士同失去眼睛和生命的手足爭取公義嗎！
你又願意為公義冒險ma !

@vvovv2019